\documentclass[italian,svgnames]{beamer}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[document]{ragged2e}
\usepackage[]{../fondinfo}

\title{Esercitazione 1}

\begin{document}
\maketitle

% \begin{frame}
% \frametitle{Informazioni}
% Ogni settimana la stessa lezione viene ripetuta in due turni:
% \begin{itemize}
% \item Turno A: Lunedì dalle 14.00 alle 16.30
% \item Turno B: Martedì dalle 14.00 alle 16.30
% \end{itemize}
% Struttura delle lezioni:
% \begin{itemize}
% \item Esercizi da svolgere sugli argomenti visti a lezione
% \item Prima della esercitazione successiva verranno caricate online le soluzioni degli esercizi proposti
% \item È possibile accedere al laboratorio ogni volta che non c'è lezione (NOTA: I file creati vengono cancellati automaticamente dal sistema, quindi ricordarsi di salvarli su una penna usb personale)
% \end{itemize}
% Lucidi delle esercitazioni disponibili sul sito: 

% \url{http://www.unife.it/ing/informazione/fond-info-modulo-b/esercitazioni-2019-20}

% \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Define}
In alcune configurazioni di Visual Studio può succedere che l'utilizzo di funzioni come \texttt{printf()} o \texttt{scanf()} restituisca un errore in fase di compilazione. Per poterle utilizzare, inserire nella prima riga del file \texttt{.c} la direttiva

\medskip

\centerline{\texttt{\#define \_CRT\_SECURE\_NO\_DEPRECATE}}
    
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Passaggio di Argomenti al Programma}
Quando si invoca un programma è possibile passare degli argomenti ad esso durante la chiamata.

\medskip

Gli argomenti ricevuti sono di tipo stringa (array di \texttt{char}) quindi l'insieme di argomenti sarà contenuto in una matrice di \texttt{char} (array di stringhe). 

\medskip

Il programma deve poter leggere questi argomenti per poterli usare. Come fare a leggerli?

\medskip

Per fare ciò, la funzione \texttt{main} deve prendere in ingresso due parametri:

\medskip

\centerline{\texttt{main(int argc, char *argv[])}}

\framebreak

\centerline{\texttt{main(int argc, char *argv[])}}

\begin{itemize}
\item \texttt{int argc} è un parametro di tipo \textbf{intero} che rappresenta il numero di argomenti passati al programma da linea di comando. Anche il nome del programma è considerato un argomento quindi \texttt{argc} vale \textbf{sempre almeno 1}

\item \texttt{char *argv[]} è un puntatore a un puntatore a carattere, ovvero un array di stringhe. Gli argomenti nel vettore di stringhe sono memorizzati nell'ordine con cui sono stati inseriti dall'utente sulla linea di comando. \texttt{argv[0]} contiene il nome del programma stesso. N.B.: gli argomenti sono contenuti in stringhe quindi non è possibile assegnare direttamente il contenuto di un argomento ad un intero
        
\end{itemize}

\framebreak

\centerline{\texttt{prog.exe arg1 arg2 ... argN (Windows)}}
\centerline{\texttt{./prog arg1 arg2 ... argN (Linux)}}

\begin{itemize}

\item \texttt{argc vale N+1}
\item \texttt{argv[0] = "prog"}
\item \texttt{argv[1] = "arg1"}
\item \texttt{argv[2] = "arg2"}
\item \texttt{...}
\item \texttt{argv[N] = "argN"}
\item \red{\texttt{argv[argc] = NULL}}
    
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Esercizio 1 - Passaggio di Argomenti}
Realizzare un programma C che, dato come argomento il nome di un file (di testo), ne visualizzi il contenuto a pagine (20 righe alla volta). Dopo la visualizzazione di ciascun gruppo di righe, chiedere all'utente se vuole visualizzare le successive 20 (o le restanti nel file se il file ha meno di 20 righe non ancora lette) o fermarsi.

Se si utilizza un \red{percorso relativo}, il file col quale si vuole interagire (in questo caso leggere) deve trovarsi:
\begin{itemize}
\item nella stessa cartella dove si trovano i file \texttt{.c} e \texttt{.h} del progetto se si esegue il programma da Visual Studio
\item nella stessa cartella che contiene il file eseguibile \texttt{<nome\_progetto>.exe} (solitamente la sottocartella Debug) se si esegue il programma da terminale    
\end{itemize}

Alternativamente, è possibile utilizzare un \red{percorso assoluto} e il file può trovarsi in altre posizioni all'interno del file system.
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Testare il Programma}

Per testare il programma bisogna passare il nome del file come argomento. Abbiamo due possibilità:
\begin{itemize}
\item Eseguire da terminale il programma (abbastanza scomodo in Windows)
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{immagini/test.PNG}
\end{figure}

\framebreak

\begin{itemize}
\item Settare l'argomento in Visual Studio (più comodo). \texttt{Project - nomeprogetto Properties - Debugging - Command Arguments - Click sull'icona di dropdown - Edit ...} (vedi diapositiva successiva)
\end{itemize}

\framebreak

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{immagini/test1.PNG}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Esercizio 2 - Funzioni come Parametri}    

Si realizzi un programma che calcola l'integrale di una funzione $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ in un intervallo dato [a,b] tramite la regola dei rettangoli.

\medskip

Definire una \textbf{funzione} che restituisca il valore dell'integrale, con la seguente interfaccia:

\medskip

\texttt{double rettangoli(double (*func)(double), double a, double b, int N);}

\medskip

dove \texttt{func} è la funzione integranda, \texttt{a} e \texttt{b} gli estremi dell'intervallo e \texttt{N} il numero di sottointervalli.

\framebreak

Viene indicato di seguito come specificare il parametro formale di tipo funzione nella dichiarazione della funzione \texttt{rettangoli}:

\texttt{double (*func) (double)}

\begin{itemize}
\item \textbf{tipo} del parametro di ritorno della funzione func (\texttt{double}) 
\item \textbf{nome} formale della funzione referenziata (puntatore \texttt{*func})
\item \textbf{lista} dei tipi di parametri di ingresso della funzione func (\texttt{double})
\end{itemize}

\framebreak

La funzione \texttt{main} deve eseguire le seguenti operazioni:
\begin{enumerate}
\item Chiedere all'utente di inserire da tastiera gli estremi dell'intervallo di integrazione (\texttt{double a, double b}) e il numero di sottointervalli (\texttt{int N})
\item Chiamare la funzione \texttt{rettangoli} passando come parametri:
\begin{itemize}
    \item una funzione chiamata \texttt{quadra}. La funzione quadra prende come parametro un numero (\texttt{double}) e restituisce il suo quadrato (\texttt{double})
    \item i due estremi dell'intervallo d'integrazione inseriti dall'utente
    \item il numero di sottointervalli in cui suddividere l'intervallo di integrazione
\end{itemize}
\item Stampare a video il risultato della funzione \texttt{rettangoli} e ripetere il punto 2 sostituendo la funzione \texttt{quadra} con una funzione cubo che calcola il cubo del valore passato come parametro

\end{enumerate}

\framebreak

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{immagini/integrale.PNG}
\end{figure}

\framebreak

L'algoritmo da implementare nella funzione rettangoli è il seguente:
\begin{itemize}
\item Calcolare la dimensione di ciascun sottointervallo (indicata con h nella figura della slide precedente) suddividendo l'intervallo ricevuto come parametro in N parti uguali come richiesto
\item Per ogni sottointervallo, calcolare l'area del rettangolo associato con la formula \texttt{base*altezza} dove:
\begin{itemize}
\item base è la dimensione del sottointervallo (calcolata al punto precedente)
\item altezza è il valore della funzione func calcolata nel punto corrente (\texttt{f(x1)} nella figura sulle diapositive precedenti)
\end{itemize}
\item Sommare le aree di tutti i rettangoli costruiti sui vari sottointervalli e restituire il valore al chiamante
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Esercizio 3 - Variabili Globali}

Si realizzi un componente dotato di stato interno che rappresenta un contatore, con operazioni:
\begin{itemize}
\item  \texttt{void reset(void)}
\item \texttt{void inc(int k)}
\item \texttt{int getValue(void)}
\end{itemize}

Il main, che utilizza il contatore, deve in successione:
\begin{itemize}
\item resettare il contatore
\item acquisire da tastiera una sequenza di interi positivi (terminata da 0) e usarli come incremento del contatore
\item stampare lo stato finale
\end{itemize}

La variabile contatore deve essere \textbf{globale}, \red{locale al file contenente le funzioni del contatore}. Strutturare il programma su più file.

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Esercizio 4 - Variabili Statiche}
Si realizzi un componente dotato di stato interno che rappresenta un contatore (variabile globale con scope limitato), con operazioni:

\begin{itemize}
\item \texttt{void reset(void)}
\item \texttt{void inc(int k)}
\item \texttt{int getValue(void)}    
\end{itemize}

La funzione \texttt{main}, che utilizza il contatore, deve in successione:
\begin{itemize}
\item resettare il contatore
\item acquisire da tastiera una sequenza di interi positivi (terminata da 0) e usarli come incremento del contatore.
\item stampare lo stato finale
\end{itemize}

La variabile contatore deve essere \textbf{statica}, \red{locale al file contenente le funzioni del contatore}. Strutturare il programma su più file.

\framebreak

Una volta concluso l'esercizio, si può anche verificare che lo scope della variabile sia solo il file \texttt{contatore.c} (provare ad utilizzare la variabile nella funzione \texttt{main}. Dovrebbe generare un errore di compilazione: variabile non definita).

\end{frame}

\end{document}